<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cinna</title>
        <author key="Corneille"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>ENS de Lyon</edition>
        <respStmt>
          <name>Titouan Pellegrino</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ENS de Lyon</publisher>
        <date when="2021"/>
        <idno>{filename}</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Dégénérescence. Fin de siècle, le mysticisme. L’égotisme, le réalisme, le vingtième
          siècle</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <creation>
        <date when="1641"/>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div>
        <head>CINNA.</head>
        <p rend="noindent">PERSONNAGES</p>
        <castList>
          <castItem xml:id="CINNA">CINNA<roleDesc>,fils d’une fille de Pompée, chef de la
              conjuration contre Auguste.</roleDesc></castItem>
          <castItem xml:id="ÆMILIE">ÆMILIE<roleDesc>, fille de C. Toranius, tuteur d’Auguste, et
              proscrit par lui durant le Triumvirat.</roleDesc></castItem>
          <castItem xml:id="FULVIE">FULVIE<roleDesc>, confidente d’Aemilie.</roleDesc></castItem>
        </castList>
        <stage>La scène est à Rome</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>
          <lb/>ACTE PREMIER.</head>
        <div type="scene">
          <head>
            <lb/>SCÉNE I.</head>
          <sp who="ÆMILIE"><speaker>
              <lb/>ÆMILIE</speaker>
            <p rend="left">
              <lb/>Impatients désirs d’une illustre vengeance <lb/>Dont la mort de mon père a formé
              la naissance, <lb/>Enfants impétueux de mon ressentiment <lb/>Que ma douleur séduite
              embrasse aveuglément, <lb/>Vous prenez sur mon âme un trop puissant empire;
              <lb/>Durant quelques moments souffrez que je respire, <lb/>Et que je considère, en
              l’état où je suis, <lb/>Et ce que je hasarde, et ce que je poursuis. <lb/>Quand je
              regarde Auguste au milieu de sa gloire, <lb/>Et que vous reprochez à ma triste mémoire <lb/>
              <lb/>CINNA</p>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Que par sa propre main mon père massacré <lb/>Du trône où je le vois fait le
              premier degré; <lb/>Quand vous me présentez cette sanglante image, <lb/>La cause de ma
              haine et l’effet de sa rage, <lb/>Je m’abandonne toute à vos ardents transports,
              <lb/>Et crois, pour une mort, lui devoir mille morts. <lb/>Au milieu toutefois d’une
              fureur si juste, <lb/>J'aime encor plus Cinna que je ne hais Auguste, <lb/>Et je sens
              refroidir ce bouillant mouvement <lb/>Quand il faut, pour le suivre, exposer mon
              amant. <lb/>Oui, Cinna, contre moi moi-même je m’irrite, <lb/>Quand je songe aux
              dangers où je te précipite. <lb/>Quoique pour me servir tu n’appréhendes rien, <lb/>Te
              demander du sang, c’est exposer le tien : <lb/>D'une si haute place on n’abat point de
              têtes <lb/>Sans attirer sur soi mille et mille tempêtes; <lb/>L'issue en est douteuse,
              et le péril certain : <lb/>Un ami déloyal peut trahir ton dessein ; <lb/>L'ordre mal
              concerté, l’occasion mal prise, <lb/>Peuvent sur son auteur renverser l’entreprise,
              <lb/>Tourner sur toi les coups dont tu le veux frapper; <lb/>Dans sa ruine même il
              peut t’envelopper <lb/>Et, quoi qu’en ma faveur ton amour exécute, <lb/>Il te peut, en
              tombant, écraser sous sa chute. <lb/>Ah ! cesse de courir à ce mortel danger ; <lb/>Te
              perdre en me vengeant, ce n’est pas me venger. <lb/>Un cœur est trop cruel quand il
              trouve des charmes <lb/>Aux douceurs que corrompt l’amertume des larmes ; <lb/>Et l’on
              doit mettre au rang des plus cuisants malheurs <lb/>La mort d’un ennemi qui coûte tant
              de pleurs. <lb/>Mais peut-on en verser alors qu’on venge un père ? <lb/>Est-il perte à
              ce prix qui ne semble légère ? <lb/>Et, quand son assassin tombe sous notre effort,
              <lb/>Doit-on considérer ce que coûte sa mort? <lb/>Cessez, vaines frayeurs, cessez,
              lâches tendresses, <lb/>De Jeter dans mon cœur vos indignes faiblesses; <lb/>Et toi
              qui les produis par tes soins superflus, <lb/>Amour, sers mon devoir, et ne le combats
              plus ! <lb/>Lui céder, c’est ta gloire; et le vaincre, ta honte ; <lb/>Montre-toi
              généreux, souffrant qu’il te surmonte ; <lb/>Plus tu lui donneras, plus il te va
              donner, <lb/>Et ne triomphera que pour te couronner.</p></sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>
            <lb/>SCÉNE II.</head>
          <stage>
            <lb/>ÆMILIE, FULVIE.</stage>
          <sp who="ÆMILIE"><speaker>
              <lb/>ÆMILIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Je l’ai juré, Fulvie, et je le jure encore, <lb/>Quoique j’aime Cinna, quoique
              mon cœur l’adore, <lb/>S'il me veut posséder, Auguste doit périr <lb/>Sa tête est le
              seul prix dont il peut m’acquérir. <lb/>Je lui prescris la loi que mon devoir
              m’impose.</p></sp>
          <sp who="FULVIE"><speaker>
              <lb/>FULVIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Elle a pour la blâmer une trop juste cause; <lb/>Par un si grand dessein vous
              vous faites juger <lb/>Digne sang de celui que vous voulez venger. <lb/>Mais, encore
              une fois, souffrez que je vous die <lb/>Qu'une si juste ardeur devrait être attiédie :
              <lb/>Auguste chaque jour, à force de bienfaits, <lb/>Semble assez réparer les maux
              qu’il vous a faits, <lb/>Sa faveur envers vous parait si déclarée, <lb/>Que vous êtes
              chez lui la plus considérée; <lb/>Et de ses courtisans souvent les plus heureux
              <lb/>Vous pressent à genoux de lui parler pour eux.</p></sp>
          <sp who="ÆMILIE"><speaker>
              <lb/>ÆMILIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Toute cette faveur ne me rend pas mon père <lb/>Et, de quelque façon que l’on me
              considère. <lb/>Abondante en richesse, ou puissante en crédit, <lb/>Je demeure
              toujours la fille d’un proscrit¬</p></sp>
          <sp who="CINNA"><speaker>
              <lb/>CINNA</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Les bienfaits ne font pas toujours ce que tu penses <lb/>D'une main odieuse, ils
              tiennent lieu d’offenses : <lb/>Plus nous en prodiguons à qui nous peut haïr,
              <lb/>Plus d’armes nous donnons à qui nous veut trahir. <lb/>Il m’en fait chaque jour
              sans changer mon courage; <lb/>Je suis ce que j’étais, et je puis davantage, <lb/>Et
              des mêmes présents qu’il verse dans mes mains <lb/>J'achète contre lui les esprits des
              Romains; <lb/>Je recevrais de lui la place de Livie <lb/>Comme un moyen plus sûr
              d’attenter à sa vie. <lb/>Pour qui venge son père il n’est point de forfaits, <lb/>Et
              c’est vendre son sang que se rendre aux bienfaits.</p></sp>
          <sp who="FULVIE"><speaker>
              <lb/>FULVIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Quel besoin toutefois de passer pour ingrate ? <lb/>Ne pouvez-vous haïr sans que
              la haine éclate ? <lb/>Assez d’autres sans vous n’ont pas mis en oubli <lb/>Par
              quelles cruautés son trône est établi; <lb/>Tant de braves Romains, tant d’illustres
              victimes, <lb/>Qu'à son ambition ont immolés ses crimes, <lb/>Laissent à leurs enfants
              d’assez vives douleurs <lb/>Pour venger votre perte en vengeant leurs malheurs.
              <lb/>Beaucoup l’ont entrepris, mille autres vont les suivre : <lb/>Qui vit haï de tous
              ne saurait longtemps vivre : <lb/>Remettez a leurs bras les communs intérêts, <lb/>Et
              n’aidez leurs desseins que par des vœux secrets.</p></sp>
          <sp who="ÆMILIE"><speaker>
              <lb/>ÆMILIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Quoi ! je le haïrai sans tâcher de lui nuire? <lb/>J'attendrai du hasard qu’il
              ose le détruire ? <lb/>Et je satisferai des devoirs si pressants <lb/>Par une haine
              obscure et des vœux impuissants ? <lb/>Sa perte, que je veux, me deviendrait amère.
              <lb/>Si quelqu’un l’immolait à d’autres qu’à mon père. <lb/>Et tu verrais mes pleurs
              couler pour son trépas, <lb/>Qui, le faisant périr, ne me vengerait pas. <lb/>C'est
              une lâcheté que de remettre à d’autres <lb/>Les intérêts publics qui s’attachent aux
              nôtres. <lb/>Joignons à la douceur de venger nos parents <lb/>La gloire qu’on remporte
              à punir les tyrans, <lb/>Et faisons publier par toute l’Italie : <lb/>« La liberté de
              Rome est l’œuvre d’Æmilie <lb/>« On a touché son âme, et son cœur s’est épris;
              <lb/>« Mais elle n’a donné son amour qu’à ce prix. »</p></sp>
          <sp who="FULVIE"><speaker>
              <lb/>FULVIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Votre amour à ce prix n’est qu’un présent funeste <lb/>Qui porte à votre amant sa
              perte manifeste. <lb/>Pensez mieux, Æmilie, à quoi vous l’exposez, <lb/>Combien à cet
              écueil se sont déjà brisés ; <lb/>Ne vous aveuglez pas quand sa mort est
            visible.</p></sp>
          <sp who="ÆMILIE"><speaker>
              <lb/>ÆMILIE</speaker>
            <p rend="left noindent">
              <lb/>Ah! tu sais me frapper par où je suis sensible. <lb/>Quand je songe aux dangers
              que je lui fais courir, <lb/>La crainte de sa mort me fait déjà mourir; <lb/>Mon
              esprit en désordre à soi-même s’oppose; <lb/>Je veux et ne veux pas, je m’emporte et
              je n’ose; <lb/>Et mon devoir, confus, languissant, étonné, <lb/>Cède aux rébellions de
              mon cœur mutiné. <lb/>Tout beau, ma passion, deviens un peu moins forte; <lb/>Tu vois
              bien des hasards, ils sont grands, mais n’importe: <lb/>Cinna n’est pas perdu pour
              être hasardé. <lb/>De quelques légions qu’Auguste soit gardé, <lb/>Quelque soin qu’il
              se donne et quelque ordre qu’il tienne, <lb/>Qui méprise la vie est maître de la
              sienne : <lb/>Plus le péril est grand, plus doux en est le fruit; <lb/>La vertu nous y
              jette, et la gloire le suit : <lb/>Quoi qu’il en soit, qu’Auguste ou que Cinna
              périsse.</p></sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
